%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--1999}

    \problems

    \problem{Многочлены}
        Даны два разных многочлена степени $n$ и~$k$ ($n,k \le 4$), соответственно. Требуется определить, имеют ли они общие действительные корни.

        \Input
        Входной файл содержит: в~первой строке натуральное число ${n}$~--- степень первого многочлена;
        во второй строке ${n+1}$ целых чисел, разделенных пробелами~--- коэффициенты первого многочлена, начиная с~коэффициентов при младших степенях; 3-й строке натуральное число ${k}$~--- степень второго многочлена;
        в 4-й строке ${k+1}$ целых чисел, разделенных пробелами~--- коэффициенты второго многочлена, начиная с~коэффициентов при младших степенях.

        \Output
        В~выходной файл вывести слово \texttt{NO}, если общих корней нет, и~слово \texttt{YES}, если общие корни имеются. Кроме того, если ${n}$ или ${k}$ меньше или равно 2, напечатать общие корни на второй строке выходного файла (если имеется 2 общих корня~--- разделить пробелом).

    \problem{Минимакс}
        На плоскости расположены ${N}$  точек, заданных своими координатами ${(x_{i},y_{i})}$. Найти на прямой $y=kx$ точку, наибольшее из расстояний от которой до выбранных точек было бы минимальным.

        \Input
        Входной файл содержит: в~первой строке значение коэффициента~${k}$; во второй строке~--- количество точек ${N}$ на плоскости; в~каждой из последующих ${N}$ строк~--- пара чисел через пробел, являющихся координатами точек ${(x_{1},y_{2}), (x_{2},y_{2}),\ldots, (x_{N},y_{N})}$.

        \Output
        Выходной файл должен содержать координаты найденной точки на прямой ${y=kx}$, разделенных пробелом.

    \problem{Оригинальное число (Т.\,Г. Протодьяконова)}
        Найти $q$-значное $(q\le 16)$ число, записанное в~$q$-ичной системе счисления, первая цифра которого равна количеству единиц в~этом числе, вторая цифра~--- количеству двоек, а последняя количеству нулей.

        \Input
        Во входном файле записано число $q$.

        \Output
        В~выходной файл вывести слово \texttt{NO} , если нет решения, или найденное число, если решение существует.

    \problem{Маршрут (Т.\,Г. Протодьяконова)}
        Вводится слово и~из его букв строится верхняя треугольная матрица. Например, если задано слово \texttt{START}, то получим:\\
        \centerline{$
        \begin{array}{lllll}
            S \longrightarrow & T \searrow & A                 & R          & T\\
                              & T          & A \longrightarrow & R \nearrow & T\\
                              &            & A                 & R          & T\\
                              &            &                   & R          & T\\
                              &            &                   &            & T\\
        \end{array}
        $}
        Подсчитать, сколькими способами можно прочитать заданное слово (на рисунке стрелками показан один из способов, разрешается движение вправо, вправо-вверх, вправо-вниз).

        Для заданного натурального числа ${n}$ определить, какую букву надо удалить, чтобы исходное слово можно было прочитать ровно ${n}$ способами.

        \Input
        Входной файл содержит: в~первой строке~--- исходное слово; во второй строке~--- натуральное число ${ n}$.

        \Output
        В~выходной файл вывести: в~первой строке количество способов прочтения заданного слова; во второй строке~--- слово \texttt{NO}, если нет решения; либо таблицу со всеми возможными вариантами удаления одной из букв, если решение существует (вместо удаленных букв печатать символ \texttt{*}, количество \texttt{*} равно количеству возможных решений).

    \problem{Туймаада (Н.\,В. Якушева)}
        Какое наименьшее число участников может быть в~международном лагере <<Туймаада>>, если известно, что девочки составляют в~нем меньше ${a\%}$, но больше ${b\%}$ (от общего количества участников)? (${a}$ и~${b}$~--- рациональные числа, $a>b$, $a$ и~$b$ могут быть достаточно близки).

        \Input
        Входной файл содержит два числа ${b}$ и~${a}$, разделенных пробелом.

        \Output
        В~выходной файл вывести натуральные числа ${m}$~--- количество девочек и~${n}$~--- общее количество участников, разделенные пробелом.

    \problem{Охота}
        Модель горы задана в~виде единичного куба. На кубе пасется горный козел, а на передней поверхности $(x=1)$ горы прячется снежный барс. Определить, видит ли барс горного козла, и~найти кратчайшее расстояние между барсом и~горным козлом по поверхности горы.

        \Input
        Входной файл содержит в~первой строке~--- координаты $x=1$, $y$, $z$ снежного барса, разделенные пробелами; во второй~--- координаты горного козла, разделенные пробелами.

        \Output
        Выходной файл должен содержать в~первой строке 0 или 1 (1~--- видит, 0~--- не~видит); во второй строке~--- кратчайшее расстояние между барсом и~козлом (в~естественной форме, с~четырьмя знаками после запятой).

    \solutions

    \problem{Многочлены}
        В~случае если оба полинома одного порядка приводим их (делаем коэффициент при старшей производной равным 1), а затем  понижаем степень одного из полиномов, вычитая его из другого. (Общие корни при этом мы не~теряем). Рассмотрим полином меньшей степени. Если это полином первого или второго порядка, находим его корни и~проверяем, являются ли они корнями второго полинома. В~случае, если младший полином имеет степень 3, применяем алгоритм Евклида. Находим остаток от деления первого полинома на второй. Этот остаток и~полином меньшей степени должны иметь общие действительные корни в~том случае, если исходные полиномы их имеют. Так как степень остатка меньше 3, можно найти его корни и~проверить, являются ли они корнями полинома меньшей степени.

    \problem{Минимакс}
        Переформулируем задачу. На плоскости своими координатами задаются $N$ точек $P_{i}(x_{i},y_{i})$. Построить окружность минимального радиуса с~центром на прямой $y=kx$ так, чтобы она содержала внутри себя и~на своей границе все эти точки.

        Очевидно, что на искомой окружности лежит по меньшей мере одна точка. В~противном случае мы можем, не~меняя центра окружности, уменьшить ее радиус, а это противоречит предположению о~том, что нами была построена окружность минимального радиуса.

        Возможны два случая.

        a) На минимальной окружности лежит одна точка. Докажем следующее простое утверждение. Если на искомой окружности лежит единственная точка, то центр окружности есть проекция этой точки на прямую $y=kx$. Предположим противное~--- на минимальной окружности лежит единственная точка $Z(x_{z},y_{z})$, а центр ее не~совпадает с~точкой $(x,y)$~--- основанием перпендикуляра, опущенного из точки $Z$ (ее проекцией).  Если мы начнем немножко двигать центр окружности, проходящей через точку $Z$, в~направлении точки $(x,y)$, то так как все точки лежат внутри окружности, до какого-то момента они будут оставаться внутри нее. Таким образом, мы можем хоть чуть-чуть, но сдвинуть центр, уменьшив при этом радиус окружности, содержащей все точки. Получаем противоречие с~предположением о минимальности радиуса.

        Отсюда понятен и~алгоритм решения. Проводим перпендикуляры к~исходной прямой из всех точек.  Аналогично рассмотренному случаю строим окружности с~центрами, лежащими в~основаниях перпендикуляров, и~радиусами, равными длинам перпендикуляра. Проверяем, попадают ли все заданные точки в~одну из этих окружностей. Если таких окружностей несколько, то выбираем из них окружность с~наименьшим радиусом.  При этом мы несколько расширили диапазон наших решений, так как некоторые точки могут оказаться и~на окружности. Ясно, что это нисколько не~ограничивает наш алгоритм (он перехватывает часть решений алгоритма второго случая).

        б) Предположим, что мы не~можем добиться того, чтобы одна из окружностей, построенная первым способом, охватывала все точ\-ки. Построим окружность с~центром на заданной прямой такую, чтобы она содержала внутри себя все точки. Начнем уменьшать радиус этой окружности до тех пор, пока какие-то точки не~окажутся на самой окружности. Если на окружности окажется несколько точек, уменьшать радиус больше нельзя (окружность с~центром на прямой $y=kx$ единственным образом определяется двумя лежащими на ней точками).

        Если на окружности оказалась одна точка, то наша окружность еще жестко не~определена, и, передвигая центр окружности по заданной прямой и~не~выпуская пойманную точку из окружности, мы можем уменьшать радиус окружности до тех пор, пока на окружности не~окажется еще одна внутренняя точка. Таким образом, мы получили фиксированную окружность, внутри которой лежат все заданные точки. Заметим, что на окружности лежат две точки, и~они вместе с~центром окружности образуют равнобедренный треугольник. Отсюда следует идея второго алгоритма. Соединяем линиями попарно все точки. Из середины линий проводим перпендикуляры к~этим линиям. Находим точки пересечения этих перпендикуляров с~исходной прямой. Из точек пересечения проводим окружности с~радиусами, равными расстояниям до точек, которых мы соединили линией и~проверяем принадлежность всех заданных точек одной из построенных окружностей. Если таких окружностей несколько~--- выбираем окружность с~минимальным радиусом.

    \problem{Оригинальное число}
        Рассмотрим $q\ge 7$, очевидно, количество нулей в~числе будет одной цифрой. Следовательно, количество единиц $\ge 2$. Количество единиц тоже должно быть в~числе и~тоже должно быть единственно. Это возможно, если число единиц равно $2$, так как никакую другую цифру $q$-значного числа это число содержать не~может. Итак: первой цифрой искомого числа стоит $2$, за ним идет единица. Еще одна единица стоит в~числе на $(q-4)$-ом месте и~обозначает число нулей. Последней цифрой числа является число $(q-4)$. Все остальные цифры числа~--- нули.

        При $q<7$ применяем перебор. Заносим в~массив $a$ всевозможные цифры заданного числа. Для этого берем числа от $1$ до $q^q-1$, каждое из них последовательно делим  на $q$ и~заносим остатки в~$a$. По массиву $a$ строим вспомогательный массив $b$. Первым элементом $b$ является количество элементов, равных единице, в~массиве $a$, вторым элементом $b$ является количество элементов, равных $2$ в~массиве $a$, третьим элементом $b$ является количество элементов, равных $3$ в~массиве $a$, и~так далее. Последним элементом $b$ является количество элементов, равных $0$ в~массиве $a$. Проверяем равенство элементов в~массивах $a$ и~$b$. Если массивы равны, то требуемое число построено. Его цифрами являются элементы массива $a$.

    \problem{Маршрут}
        Для решения данной задачи составим матрицу, члены которой будут равны количеству способов перехода с~первой буквы первой строки к~букве, находящейся на данном месте. Например, для слова START получим треугольную матрицу, построенную следующим способом: в~самом верхнем левом углу стоит 1, а следующие элементы матрицы будут равны сумме тех элементов матрицы, стоящих на предыдущем столбце, из которых разрешен переход к~данному элементу. Кроме этого рассмотрим еще матрицу обратного хода. Для этого на последнем столбце запишем единицы, а~затем будем вычислять элементы предыдущих столбцов так~же, как и~при прямом ходе. Каждый элемент этой матрицы будет показывать количество способов попадания в~последний столбец из этого элемента.
        $$
        \begin {array}{cccccccccccc}
            1 & 1 & 2 & 4 & 9  &  &  & 35 & 13 & 5 & 2 & 1\\
              & 1 & 2 & 5 & 12 &  &  &    & 22 & 8 & 3 & 1\\
              &   & 1 & 3 & 9  &  &  &    &    & 9 & 3 & 1\\   
              &   &   & 1 & 4  &  &  &    &    &   & 3 & 1\\
              &   &   &   & 1  &  &  &    &    &   &   & 1\\ 
        \end {array}
        $$

        Общее количество способов будет равно элементу первого столбца второй матрицы. Для этого примера мы получим 35.

        Для определения буквы, которую нужно удалить, чтобы прочитать данное слово заданным количеством способов, вычислим разность между общим количеством и~заданным числом. После этого возможного кандидата на удаление будем искать среди тех букв, для которого произведение элемента прямой и~обратной матриц соответствующих данному кандидату равно разности общего количества и~заданного~$n$.

    \problem{Туймаада}
        Надо найти решение неравенств $\frac{b}{100}<\frac{m}{n}<\frac{a}{100}$, где $m$ и~$n$~--- количество девочек и~общее количество участников соответственно. Записываем $\frac{b}{100}$  и  $\frac{a}{100}$ в~виде цепной дроби, затем берем общую часть этих разложений на том шаге, где разложения отличаются, и~вставляем наименьшее целое число, например, если $b=43\%$, $a=44\%$, то $$\frac{43}{100}=\frac{1}{2+\frac{1}{3+\frac{1}{1+13}}} \quad \mbox{и} \quad \frac{44}{100}=\frac{1}{2+\frac{1}{3+\frac{1}{1+\frac{1}{2}}}}.$$

        Между $\frac{1}{2}$ и~$13$ наименьшим целым числом является 1, следовательно, 
        \[
        \frac{m}{n}=\cfrac{1}{2+\cfrac{1}{3+\cfrac{1}{1+1}}}=\frac{7}{16}.
        \]

        В~этом случае девочек $7$, а общее количество участников $16$.

        Можно то~же самое сделать по-другому. Переворачиваем все дроби и~вычитаем их общие целые части. Эту операцию проделываем до тех пор, пока впервые между границами неравенства не~появятся целые числа. Выбираем наименьшее целое число между этими границами и~решаем в~натуральных числах систему получающихся уравнений, например, для тех~же данных  $b=43\%$, $a=44\%$ имеем следующую цепочку преобразований 
        $$
        \left( \frac{b}{100} < \frac{m}{n} < \frac{a}{100}   \right) ~\rightarrow~ 
        \left( 2\frac{14}{43} > \frac{n}{m} > 2\frac{3}{11} \right) ~\rightarrow~ 
        $$ 
        $$ 
        \rightarrow 
        \left( 3\frac{1}{14} < \frac{m}{n-2m} < 3\frac{2}{3}\right) ~\rightarrow~ 
        \left(14 > \frac{n-2m}{7m-3n} > \frac{3}{2}\right).
        $$ 
        Заметим, что впервые появляются целые числа между границами неравенства, наименьшее из которых 2. Осталось решить в~натуральных числах систему уравнений: 
        $$
        \left\{ 
        \begin{array}{l}
        n-2m=2\\ 
        7m-3n=1 
        \end{array}
        \right..
        $$ 
        Получаем тот~же ответ $m=7$, $n=16$.

    \problem{Охота}
        Пусть координаты дальней нижней левой угловой точки $(0;0;0)$. Координаты передней верхней правой угловой точки $(1;1;1)$. Для того чтобы барс видел козла надо, чтобы у них совпадала одна координата (кроме $z=0$). При вычислении расстояния надо учитывать различные развертки куба. Когда козел находится на противоположной от барса стороне, существует $5$ различных оптимальных разверток куба. Барс по пути к~добыче проходит либо через $3$ стороны куба ($3$ случая), либо через $4$ стороны ($2$ случая). Если козел находится на вершине горы~--- существуют $3$ оптимальные развертки. Когда козел находится на боковой стороне горы~--- существуют две оптимальные развертки. Всего, включая случай, когда козел находится на передней стороне горы, имеем $13$ возможных ситуаций.
